港大工程學團隊研發「超級鋼」 強度韌性成本皆勝航天鋼

港大工程學團隊研發「超級鋼」 強度韌性成本皆勝航天鋼材
| 何兆洋 | 13-05-2020 20:22 | |

鋼是人類其中一種最常使用的合金，當中強度、延展性和韌性，通常有著此消彼長的關係。港大研發出的則是史上最強的鋼材，三個重要指標，均達到史無前例的高水平，甚至超越航天鋼材，而且製作成本便宜得多。

港大研發出史上最強的鋼材
證實強度、延展性及韌性優於航天鋼材
成本只有航天鋼材的 1/5
【相關報道】美軍研發新合金 強度比鋼鐵高五成

香港大學機械工程系教授黃明欣領導的團隊，其實在 3 年前已研製出「超級鋼」，由於當時未有足夠數據支持，未能量產及應用到日常生活中。不過最近終於有新進展，於上周五（8日）與美國柏克萊國家實驗室合作，在學術期刊《科學》（Science）發表研究報告，確認「超級鋼」強度、延展性及韌性優於航天鋼材，目前沒有任何鋼材物料能及，而且比現時航空航天用的馬氏體時效鋼便宜，成本只有其 1/5。

港大「超級鋼」的製作原理，是以專利配方，在煉鋼過程中加入暖軋（warm rolling）和退火（annealing）兩個步驟。過程可令鋼在拉扯時產生很多小裂紋，這些小裂紋會分擔鋼材承擔的壓力，從而達到提高強度和韌性的效果。

現時「超級鋼」正申請多國專利。團隊計劃與業界合作，首先在高強橋樑纜索、防彈衣和汽車彈簧等方面製作原型進行測試，有望把研發成果工業化和商品化。

有咩野股票受惠,會唔會攪到大陸技術突破

呢個支那人嚟 肯定賤價賣俾支那公司

大陸出名鋼水差,唔知呢隻超級鋼同普通鋼點比

孤陋寡聞
Cracks 可以reinforce

不過我諗到一個問題
佢比較對象係所謂航天鋼材
無可比擬都係指鋼材

但係而家合金年代喎，佢唔洗同鋁合金鈦合金比較嘅咩

合金貴幾撚多

有咩用？

點解大陸鋼咁廢

威而鋼比下去

你的確係孤陋寡聞

鋼都係鐵同炭既合金

大馬士革鋼

加熱同退火都係啲仔細過程，大陸人做野咁鳩流，點會做到好野。大陸連神戶製鋼啲次貨都造唔到啊。

傳說中大馬士革鋼？

重量比較？耐熱耐寒？高強度啫咩？抗壓？好過所有航空鋼？咩細節都無講到領先全宇宙

咁起碼港大響朵

呢隻係超低溫鋼

現代仲未知佢點做到

所以黨鐵有裂紋係其實想分擔下壓力咁

在學術期刊《科學》（Science）發表研究報告，確認「超級鋼」強度、延展性及韌性優於航天鋼材，目前沒有任何鋼材物料能及

人地篇新聞咪講左,science有埋報告,你有興趣上去睇
報紙佬講得唔夠detail係報紙佬問題,你就就屌到好似港大吹水咁
踩港撚真係世界第一

咩踩港

支那團隊嚟

有港大個名就以為係香港人呀？

支那人特色係乜？

就係造假

拎去俾美國驗個sample可能真係有咁硬

但係成本係咪真係佢講到咁 1/5 就未知喇

可能我表達得唔好，其實我真係只想屌報紙佬
其實只係普通鋼材改良，吹到好似突破天際

依家科技進步快,好多野都俾人研究晒出黎,好多野缺點都俾人改良左
仲可以將頂尖野再改良到已經好西利架啦

It will kill

佢好俾面冇話呢d係內容農場

又比中共偷撚埋

如果可以係香港有鋼鐵廠就好，係可以做到出口全世界既程度，好羨慕有實業既國家

乜要錢架咩

好似上過佢啲course
果然愈把炮就愈求其

唔係低背景鋼既話 再硬淨都唔會拎黎上太空

Professor Huang, Mingxin 黃明欣 明哂

好鍾意睇呢套
尤其係整返舊時啲武器嗰part

Some tenchologyc

好快中國鋼廠又會「自煮燃發」超級鋼

唔好意思你可以話我洗版
但係呢個po真係好撚重要

點解 黑驚打死左人 香港人完全無反應？

即係中國可能會有突破性技術發展？

中國鋼水向來差,我就想知呢隻超級鋼有咩野特別,成本如何

你咁同盲屌有咩分別
係咪起碼自己睇左份報告先

Logan?

過程可令鋼在拉扯時產生很多小裂紋，這些小裂紋會分擔鋼材承擔的壓力，從而達到提高強度和韌性的效果。

鋼咪係合金

What tech I need to fix ur ugly face

mx Huang 美心哥

佢算係入面教得好加講得正英文同廣東話嘅大陸professor上年上堂聽佢講過似隻鋼，估唔到依加先黎申請patent

鋼就係合金

好多中國人有學術做假記錄，但唔代表所有中國人都會做假，你連報告都無睇就盲屌。

我都以為講緊威而鋼

Wakanda Forever

可能人地冇account

【相關報道】美軍研發新合金 強度比鋼鐵高五成

專利即係可照炒

有咩問題？都係多紋都係加強硬度，小學畢業未？

下次可唔可以寫一寫出處
GOOGLE先知係東網
東網支那01果D唔洗LINK係OK既 但講埋邊度出好D

港大咁多專利但偏偏好多都無左影咁

係EZONE睇到

有實業 出到去講句野都大聲D

大陸知都冇用
最叻偷工減料

你up乜春

買啲美國鋼返嚟黐埋一嚿就當係新

唔好咁肉酸啦

支共表示又多樣準備可以共產 支那國又強大起來了 自煮燃發

唔識
但大疆搞得唔錯

一撚定要攬撚住香港發明個名
即使可能背後有大陸人參與
但係呢個時勢一定有credit攞就要盡攞
騎劫左先講

你講到鋼唔撚係合金咁

然後由我地用香港個名同大劣切割

令鋼在拉扯時產生很多小裂紋

可能你唔熟material engineering，其實大部分材料都係唔同element既合成比例+後期加工，令佢有唔同特性。

上面講既鋼就係咁。唔係真係改良咁簡單

弱智同5毛 係咪應該一視同仁？

失傳咗。

次次睇親呢類po，真係為香港工程感嘆

唔好咁
佢可能真係文盲未必睇得明篇文
你仲叫佢睇文，佢落唔到台架

可能背後原理都係差唔多

大馬士革鋼都係疊N咁多層

每層融合個陣有佢講個種Cracks都唔定

做到原子筆蕊先再講

所以用埋美國Labs個名
應該有Fact check嘅

台灣人國拼

唔知超越到未？

大陸人用香港錢研究要平價賣比大陸用
真係多L謝晒

起撚左班團隊底

先再出聲

你好有自知之明

狼人超能鋼

原來仲未整到

好撚心你啦 出親聲都柒就接埋睇多兩本書先以為自己好撚醒啦

然後喺中國註冊

超級鋼之鍊金術師

iron man

唔洗偷 支那仔會送比中共

個team 可能又係拎深圳funding
然後變Made in China

仲有如果team人本身係中國嚟
咁唔洗諗都得

Sad 中國人嚟

好似蛋糕咁明明都係果原材料
早落遲落先焗後炸出黎會好唔同既野

遲下實比支那領功 會話中國發明到 美國科技落後過中國

造到都唔夠日本仔平靚正

講就威 過一排就會無咗影

成本OK 強度OK
但人地同美國佬合作 支那唔洗旨意搶技術

狼人？

柒撚咗就縮返入你老母個臭閪入面啦

做坦克 飛機 火炮
打港共

可唔可以解釋下裂紋點樣加強硬度？

另外問OP呢個post點解會出響財經台，唔係學術台?

無科研又話無科研, 有本地大學科研又話支那人
唉真係好撚難服侍

連登仔領先宇宙

[日經多圖]文宣全港大行動 及 文宣五大安全守則

樓主幫幫手置頂好嗎

問左有咩公司會有得受惠或持有技術

勁唔勁得過狼人果隻

Warm rolling 新野

iron man??

Making ultrastrong steel tough by grain-boundary delamination

Abstract
Developing ultrahigh strength steels that are ductile, fracture resistant, and cost-effective would be attractive for a variety of structural applications. We show that improved fracture resistance in a steel with an ultrahigh yield strength of nearly 2GPa can be achieved by activating delamination toughening coupled with transformation induced plasticity. Delamination toughening associated with intensive but controlled cracking at Mn-enriched prior-austenite grain boundaries normal to the primary fracture surface dramatically improves the overall fracture resistance. As a result, fracture under plane-strain conditions is automatically transformed into a series of fracture processes in “parallel” plane-stress conditions through the thickness. The present “high-strength induced multi-delamination” strategy offers a different pathway to develop engineering materials with ultra-high strength and superior toughness at economical materials cost.

技術上整到，quality都追到，但要由零bulid up生產線成本太高cp太低

呢啲技術落入大陸
咪變成屠殺人民嘅子彈頭
打爆腦盧嘅伸縮棍
唔會有機會用係基建到
發明者 除左科學 仲要諗埋道德
唔係變左維護暴政

其實呢d鋼先會用落基建到
cheap野先用唔起高級鋼
我明你既意思
不過每個例子都錯就有d

同埋上面講其他合金更強
其實最重要係性價比同容唔容易大量生產
例如私家車係無可能大量用鈦合金
如果有留意新車既話好多車都會強調用左1xxx mpa鋼
呢種鋼正正就可以用相近成本做到更強
hku 17年既新聞稿都有講成本與拉伸強度vs現時其他鋼既比較

班on9踩港柒頭係唔會諗到依啲
佢哋只會認同自己係卑微嘅奴隸 無樣掂

美心哥係唔錯 教書嚟講思路清晰 講英文嘅大陸口音唔算重 個人都幾nice 大陸教授嚟講佢算係好嗰批
同埋佢隻研究超級鋼(high strength & ductility)好耐架啦

你咁講我又好似記得佢係我仲讀緊二字頭course果時講過

如果真係好似上面位爸打張圖咁講，DP steel被淘汰，結果架架車都好似volvo咁變咗做坦克車前提係佢隻綱冇重過但係strength increased

2419 3416 咪有教囉
老實講佢係有料既 隻鋼佢研發左好耐 不過要拎cert同patent 先搞咁耐
上面啲人係個井爬翻出黎先啦

如果有鍊鋼廠同汽車製造商用依隻鋼，咁汽車業應該有得升呱你唔問麵爸？

我自己比新嚟嗰兩個大陸professors教過 研究能力唔清楚
但佢地教學能力真係幾強 至少好某啲本土嘅好幾倍

又係香港幫手。。。其實支記14億人有咩用

記得第一次上佢堂，佢就攞咗一塊超級鋼畀我地玩，叫我地試吓整彎佢

利申：玩到手到損鳩埋

我都玩過，好撚柒硬。

傳說黎

盲反撚真係好撚肉酸 香港就係比你呢啲撚屌拖後腿